%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Capítulo 6: Conclusiones  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%


El difundido uso de la tecnología \textit{microstrip} suele ser explicado en base a los bajos costos de fabricación que presenta y a la facilidad para la implantación de componentes circuitales discretos. Sin embargo, para las altas frecuencias representa tanto una herramienta como un desafío: la falta de homogeneidad del medio por el que se propagan los campos electromagnéticos, y la consecuente susceptibilidad a la aparición de modos indeseados obligan a que todo análisis cabal que se realice sobre ellas resulte incompleto y en general, complejo. En muchos casos, la disminución del ancho del sustrato dieléctrico interviniente disminuye sustancialmente los efectos de segundo orden, aunque a costa de un resentimiento en la rigidez estructural.

Los sustratos \textit{microstrip} soportan la aparición de ondas de superficie con polarizacón TM por sus meras características constructivas, dado que presentan una impedancia de superficie reactiva. Estas ondas de superficie pueden ser controladas mediante diversas técnicas, como la efectiva división del sustrato y plano de tierra, las estructuras de plano de tierra degenerado (DGS) y el uso de \enquote{escalones} de permitividad eléctrica en las inmediaciones de los elementos que son fuente de ondas de superficie. En este trabajo se analizó el uso de estructuras EBG para lograr resultados similares. Como estas estructuras surgieron en el campo de la óptica, si bien se parte de conceptos básicos de electromagnetismo, la nomenclatura resulta, por el momento, ambigua, la información se encuentra dispersa y, debido a la relativa novedad de la aplicación de estructuras EBG en microondas, en muchos casos es también contradictoria.

En la mayoría de los casos la obtención de resultados analíticos resulta imposible, por lo que las técnicas de simulación numérica pueden resultar útiles para la predicción del comportamiento de las estructuras \textit{microstrip}. Sin embargo, la relativa complejidad de las mismas genera que las simulaciones de onda completa requieran de mucho tiempo hasta entregar los resultados esperados, por lo que se dificulta su utilización para el diseño. Debe tenerse en cuenta, además, que el diseño de antenas requiere de la consideración de la estructura EBG a utilizar, y que la misma no puede agregarse a radiadores prediseñados, debido a que la modificación del comportamiento de las ondas de superficie genera importantes efectos sobre las características de radiación de la antena.

En este trabajo se presentaron dos alternativas al uso de estas simulaciones de onda completa: el modelado circuital y la utilización de una variante de TLM bidimensional, basado en el estudio previo del modelo circuital.

Con el fin de comprender el impacto de los detalles constructivos de las celdas unitarias, la construcción conceptual del modelo circuital de parámetros concentrados de una estructura EBG compuesta de celdas unitarias arbitrarias se mostró en el capítulo \ref{cap_modelado}. Para lograrlo, se seleccionaron distintas aproximaciones al comportamiento de discontinuidades \textit{microstrip} tratadas en la literatura. Se observó que el principal causante del \textit{bandgap} electromagnético en microondas es un efecto resonante LC paralelo, aunque también resultan de importancia otros detalles constructivos que no pueden ignorarse y que, en definitiva, obligan a recurrir a un modelo de líneas de transmisión para predecir el comportamiento de la banda prohibida electromagnética. El modelo de parámetros concentrados propuesto predice, incluyendo pérdidas, las frecuencias de resonancia (que son las principales causantes del efecto de banda prohibida electromagnética en estructuras de microondas), el ancho del \textit{bandgap} electromagnético producido, así como el comportamiento de la fase, hasta frecuencias que lo superan ampliamente.

Se pudo mostrar, también, que el tratamiento mediante el algoritmo basado en TLM propuesto ofrece resultados alentadores, especialmente debido a que permite observar y apreciar intuitivamente la propagación de una onda electromagnética en el material, y el efecto de las discontinuidades. Dado que el algoritmo parte de conceptos intuitivos sencillos, la simulación podría resultar una herramienta para la comprensión de los fenómenos bidimensionales más complejos con un bajo costo computacional. Las simulaciones en el dominio del tiempo obtenidas pueden ser transformadas al dominio de la frecuencia, con el fin de obtener resultados similares a los que se obtiene mediante simulaciones de onda completa, que requieren de un mayor tiempo de simulación y cuyas implementaciones no son de conocimiento público. Sin embargo, vale aclarar que dado que la implementación actual se realizó utilizando técnicas de programación ineficientes (en particular, utilizando el paradigma de orientación a objetos) y un lenguaje de prototipado (\textit{Python}), los tiempos de simulación no se redujeron lo suficiente, por lo que aun no podrían ser usados con comodidad en etapas de diseño.

En ninguno de los dos casos (modelo circuital y modelo mediante TLM modificado), sin embargo, se predijo el comportamiento frente a las ondas de superficie: Sólo se modeló el comportamiento ante excitaciones conducidas, en vistas de lograr, a futuro, un modelo que permita comenzar el cálculo a partir del uso de una fuente distribuida sobre los bordes de la estructura.

Sólo con fines ilustrativos, con la intención de explicitar la dificultad de la aplicación de estructuras EBG en conjuntos de antenas, se ubicaron filas de celdas unitarias entre antenas monopolo. Para el caso de la aplicación de dos filas de EBG, los resultados de simulaciones de onda completa demuestran que existe un muy notorio bloqueo a las ondas de superficie, aunque de un ancho de banda menor al esperado, y con efectos negativos sobre los parámetros de adaptación de las antenas. La aplicación de las mismas estructuras en conjuntos de antenas \textit{microstrip} da lugar a resultados aún menos predecibles, particularmente cuando la distancia entre las antenas y las celdas unitarias es corta. Sólo tras la simulación de diferentes tamaños de celda (distintos a los utilizados en la etapa de diseño, y a los simulados  mediante las técnicas detalladas en el capítulo \ref{cap_modelado}) se pudieron aplicar celdas unitarias que ofrecieran una disminución del acoplamiento mutuo notoria. Cabe aclarar, además, que estos resultados sólo se obtuvieron para el caso en que las antenas \textit{microstrip} se ubican alineadas en el plano H. La búsqueda de resultados similares para el caso en que se enfrentan en el plano E requiere de más simulaciones a las realizadas en este trabajo, y son parte de las propuestas de trabajo futuro.

Resulta importante destacar que las ondas de superficie no son la única fuente de acoplamiento y que, en general, no son la más importante. El uso de estructuras EBG debe supeditarse a la relación entre todas las causas de acoplamiento posibles, especialmente debido a que el diseño de estas estructuras es, por el momento, iterativo. La necesidad de iterar en el proceso de diseño, sumado a que las celdas unitarias que ofrecen mejores resultados son también las más complejas, ofrecen muchos grados de libertad y por lo tanto, una mayor cantidad de variables a considerar, dificulta y ralentiza la tarea.

Por otro lado, si bien no se realizaron mediciones para este trabajo, las mismas resultan un paso fundamental para la validación de los resultados analíticos y numéricos obtenidos. La bibliografía y los trabajos de investigadores en los últimos años han demostrado, mediante mediciones, que es posible utilizar estas estructuras para disminuir el acoplamiento mutuo entre antenas que comparten sustrato.

\section{Propuestas de trabajos futuros}

Dado que el presente trabajo representa un primer paso en la comprensión de los fenómenos asociados al funcionamiento de las estructuras EBG, las propuestas de trabajos futuros son muy variadas. En primer lugar, resulta menester intentar aplicar los conceptos de modelado por circuitos de parámetros concentrados para predecir el comportamiento ante la incidencia de ondas de superficie que lo excitan en forma distribuida. Además, para que las simulaciones por TLM resulten efectivamente útiles al momento de diseñar, es necesario volcar los conceptos a un lenguaje de programación tipado y más eficiente que Python. Finalmente, el diseño completo de un conjunto de antenas, y no el meramente ilustrativo aplicado en este trabajo, para probar, mediante simulaciones y, principalmente, mediciones, el funcionamiento de estas estructuras, permitiría avanzar sobre terreno más firme en el uso de EBGs con estos fines.

Por otro lado, además de las geometrías analizadas, en los últimos años han surgido diversas estructuras que permiten efectos multibanda, logradas a partir del control y variación de las geometrías de las celdas unitarias, como se analiza en \cite{Kern:multiband}. Además, resulta importante lograr efectos similares utilizando celdas unitarias más pequeñas, de modo que se pueda ubicar una mayor cantidad de celdas entre las antenas involucradas. Entre las distintas propuestas analizadas, resultan destacables las que utilizan curvas de Peano y de Hilbert para lograr una mayor inductancia el menor área posible, como se analiza en \cite{McVay:Peano}. Estos EBGs, que presentan un ancho de banda mayor, disminuyen la presión sobre el diseñador, quien puede utilizar la misma estructura aunque la frecuencia de trabajo varíe.

Podría resultar interesante, además, analizar posibles aplicaciones de las celdas complementarias a las propuestas, donde las porciones que no poseen cobre y las que sí, son intercambiadas, dado que poseen la misma periodicidad que las celdas originales. El uso de celdas complementarias resulta común en el estudio de \textit{Frequency Selective Surfaces} (FSS).

Otras técnicas para controlar la propagación de ondas de superficie han sido propuestas, entre las que destaca el uso de planos de tierra degenerados (DGS, \textit{degenerated ground planes}), que son muy similares a los EBGs. El principio de funcionamiento es el mismo, pero el hecho de que se estructuren geometrías sobre el plano de tierra genera efectos sobre la radiación en la dirección del lóbulo posterior, perjudicando fuertemente la directividad del sistema, que queda dispuesto sobre un plano conductor subóptimo.

Además de las ondas de superficie, que pueden ser atenuadas por los EBGs, existe también acoplamiento debido a modos cuasi-TEM que viajan por encima del sustrato, como una onda libre, y que no pueden ser bloqueados por las estructuras propuestas. Si se busca un desacoplamiento más notorio, es importante reducir el aporte de las mismas. Estudios en este sentido pueden consultarse en \cite{Asimonis:designoptimization}.

\section{Trabajos relacionados}

El desarrollo del presente trabajo comenzó con un objetivo conceptual claro que, con el paso del tiempo y en la medida en que se pudo contemplar con mejores herramientas la magnitud del problema a resolver, devino, en parte, en un pequeño proyecto de recopilación, comprensión, reformulación y re-validación de los resultados de la literatura sobre el tema. Buena parte de los productos de este acercamiento, entre los que se encuentra una vasta recopilación de simulaciones de variaciones paramétricas de distintas estructuras que se analizan en la literatura, así como la propuesta de algunas celdas unitarias con geometrías más complejas y comportamiento similar a las analizadas, quedaron excluidas del presente informe.

Sin embargo, el trabajo conjunto con mis directores de tesis dio lugar a que, en base al trabajo previo que ellos habían realizado en materiales de mano izquierda (\textit{LHS}), se pudiera aplicar el método de TLM para sortear un problema numérico en la evaluación de los campos cercanos a varillas metálicas dispuestas verticalmente en forma periódica, que dan lugar, efectivamente, a celdas unitarias de un metamaterial. Esta aplicación se presentó en dos congresos:

\begin{itemize}
 

	\item S. Boggi, F. Luna, W. G. Fano (5 de Noviembre de 2017). Simulación de campo eléctrico por el método TLM. \textit{ENIEF 2017: XXIII Congreso de Métodos Numéricos y sus Aplicaciones.} Congreso llevado a cabo en La Plata, Provincia de Buenos Aires.

	\item F. Luna, S. Boggi, W. G. Fano (24 de Noviembre de 2017). Modelo de permitividad efectiva y medición de blindaje electromagnético en metamateriales. \textit{Workshop de compatibilidad electromagnética: CAS INTI-IEEE Argentina 2017}. Congreso llevado a cabo en las instalaciones del Campus Migueletei del Instituto Nacional de Tecnología Industrial.
	
\end{itemize}
%%%%

%%%%